# Режимы работы Vim

### Режим команд (Command mode)
Используется для выполнения команд. При запуске Vim, вы находитесь в этом режиме.

### Режим вставки (Insert mode)
Используется для ввода текста. Для перехода в этот режим, нажмите клавишу "`i`".

### Режим замены (Replace mode)
Используется для замены существующего текста. Для перехода в этот режим, нажмите клавишу "`R`".

### Режим визуального выделения (Visual mode)
Используется для выделения текста для копирования, вырезания или изменения. Для перехода в этот режим, нажмите клавишу "`v`".

# Навигация
- `j`: переместить курсор вниз
- `h`: переместить курсор влево
- `k`: переместить курсор вверх
- `l`: переместить курсор вправо
- `w`: переместить курсор на начало следующего слова
- `b`: переместить курсор на начало предыдущего слова
- `e`: переместить курсор на конец текущего слова
- `0`: переместить курсор в начало строки
- `$`: переместить курсор в конец строки
- `gg`: переместить курсор в начало файла
- `G`: переместить курсор в конец файла
- `(`: перемещение в начало предложения;
- `)`: перемещение в конец предложения;
- `{`: перемещение в начало абзаца;
- `}`: перемещение в конец абзаца;

# Редактирование текста
- `i`: вставить текст перед курсором
- `a`: вставить текст после курсора
- `o`: вставить новую строку после текущей строки и перейти в режим вставки
- `dd`: вырезать текущую строку
- `yy`: скопировать текущую строку
- `p`: вставить скопированный или вырезанный текст после курсора
- `u`: отменить последнее действие
- `Ctrl + r`: повторить отмененное действие

# Поиск по тексту

- `/`: искать ниже по тексту набор символов, указанных после «/»
- `?`: искать выше по тексту набор символов, указанных после «?»
- `n`: показать следующий результат поиска
- `N`: показать предыдущий результат поиска

# Сохранение и выход из редактора
- `:w`: сохранить файл
- `:q`: выйти из Vim
- `:wq`: сохранить файл и выйти


